Desde sua fundação, o projeto realiza o monitoramento do processo de “metropolização institucional” ocorrido intensamente após a promulgação da Constituição Federal de 1988, que delegou aos estados o poder de criação de RMs por meio de Leis Complementares. Este monitoramento consiste no levantamento dos aspectos demográficos, econômicos e sociais das RMs, além de levantar hipóteses sobre as razões pelas quais os estados vêm formalizando esses espaços metropolitanos, estas informações podem ser consultadas acessando a Biblioteca da Plataforma da Governança Metropolitana no Brasil.